\section{考察}
\subsection{混合数の影響について}
混合数はモデル内で仮定するガウス分布の個数を表す. 
同一共分散行列において, 混合数が増加するにつれてエラーレートは上昇している. 
つまり, 今回は1つのガウス分布だけでモデルを表現できたことを意味する.

\subsection{共分散行列の影響について}
今回, 共分散行列は全共分散行列と対角共分散行列を用いた.
一般に対角共分散行列は, 全共分散行列に比べパラメータ数が
少ないため学習が容易に行えるが, 表現能力が劣る特徴がある.
今回の結果を共分散行列の種類で比較すると, 混合数1の場合で
対角共分散行列の方が全共分散行列よりエラーレートが低い.
よって母音のデータセットでは分布を表現するために
パラメータ数は少なくてよかったと考えることができる.
単純なガウス分布で十分に5母音の識別が行える.

\section{作成したプログラム}
\begin{framed}
    \verbatiminput{../gmm/melgmm.sci}
\end{framed}
